# 基本信息

官网：<https://www.ruankao.org.cn/>

2021 考试安排

上半年：5 月 29、30 日
下半年：11 月 6、7 日

系统分析师在上半年
架构设计师在下半年

官方教程：
系统架构设计师教程和大纲

[教程](https://gitee.com/ZhaiYunyun/ebook/blob/master/README.md#系统架构设计师教程（第4版）.pdf)
[考试大纲](https://gitee.com/ZhaiYunyun/ebook/blob/master/README.md#系统架构设计师考试大纲.pdf)

资料准备
[系统架构设计师2009-2020历年综合知识、案例分析、论文真题及答案详细解析](https://blog.csdn.net/xxlllq/article/details/85049295)

系统分析师教程

架构设计师：综合知识，案例分析，论文

一个经验贴
<https://zhuanlan.zhihu.com/p/340310138>

历年真题
<https://blog.csdn.net/Last_Impression/article/details/117838040>

重点：
知识点整理，真题，一个仓库
<https://gitee.com/lxmuyu/soft_examination>

重点：里面有 pdf？
<https://blog.csdn.net/csdn_aiyang>

<https://zhuanlan.zhihu.com/p/338503737>

网友的笔记：
<https://note.youdao.com/ynoteshare1/index.html?id=fcb5dfefd40b99bca2595eb2b357caf8&type=notebook>

知识点网站：
<https://lisahust.github.io/notebook1_web>

资料参考：<https://github.com/lisahust/FDExam_Note>
<https://lisahust.github.io/notebook1_web/>

2018年真题
<https://github.com/jockiewong/exam-system-architect.git>

考试科目设计设置
（1）信息系统综合知识，上午9:00-11:30 **150min**，单选题（75道）
（2）系统架构设计案例分析，下午13:30-15:00 **90min**，5道大题，选做3题。第一道必答，后4道选2道，每题25分
（3）系统架构设计论文，下午15:20-17:20，**120分钟**，笔试，四道论文题选一道题即可，400字摘要，2000-3000正文

合格标准：满分75分 45分及格

# 案例分析

真题分析后，常见的考点为：

1. 软件质量属性（**必考**）。质量属性的**定义**，在具体需求中**区分**是那种质量属性（可用、易用、可修改、可测试、性能、安全）、功能需求，见：[质量属性](./架构师教程-第9章软件架构设计.md#9.2架构需求与软件质量属性)
   **架构风格比较**（2016年）见：[架构风格](./架构师教程-第9章软件架构设计.md#9.3软件架构风格)
   **架构评估**（架构风险、敏感点权衡点）
   开发环境结构图（2016）
2. 软件系统设计建模（面向对象系统建模）。需要掌握状态图、系统图、用例图和类图的画法。
3. 结构化系统建模方法。需要掌握数据流图和流程图的画法和意义。

# 论文

四选一

论文结构
360字
2020年11月，我参加了我们公司自动驾驶仿真测试项目的开发工作，在整个项目开发过程中，我担任了系统架构师的职务，主要负责架构设计和技术选型。该项目主要实现对自动驾驶系统的仿真测试功能，包括管理系统、场景语言解析系统、仿真系统和自动驾驶系统等多个子系统。
本文以仿真测试系统为例，针对不同架构风格的应用场景和优缺点，讨论了架构风格的选择。整个系统采用了微服务的架构，不同子系统根据具体情况选用了不同的架构风格，比如在管理系统中，采用了BS架构和MVC的混合架构；在场景语言解析系统中，采用了虚拟机风格；在仿真系统中，采用了cs架构；在自动驾驶系统中，采用了数据流风格。整个项目开发工作历时6个月，目前已稳定运行1年。实践证明，选用合适的架构风格提高了项目的开发效率，提高了系统的可用性、性能、可扩展性、可重用性和可移植性，从而保证了项目的顺利完成。

500字
常见架构风格及其含义

1. 项目背景，需求
随着传感器技术、人工智能技术的发展，汽车正从独立的机械产品向电子化，智能化转变，自动驾驶技术无人车必将像智能手机一样普及到每个人的生活
无人车在给人们的生活带来便利的同时，也带来了很大的安全隐患，毕竟我们无法保证软件系统是没有任何漏洞的。所以在无人车上路前，对其进行充分的安全测试至关重要。而目前自动驾驶系统的测试，除了传统的单元测试功能测试外，还会进行大量的路测，但是路测有比较大的局限性，比如无法覆盖极端用例，交通场景也难以覆盖完全。由于仿真模拟测试的低成本，丰富的测试场景库，仿真测试将会在未来的自动驾驶测试技术中占有越来越重要的地位
2. 架构风格和含义

2000字
实践应用分析

**摘要**：400字内
在xx年xx月，我参加了xxxx项目的开发工作，该项目主要用于实现xxxx功能（交代项目背景）。在整个项目开发过程中，我担任了系统架构师的职务，主要负责xxx（例如技术选型、架构设计、设计方法等），整个项目历时xxx月，最后在xxx时间圆满完成。
项目的xxx模块采用xxx技术/理论（围绕命题），提高了xx系统性能，减少了维护成本（技术选型优点，这个就根据自己选择的项目来展开）。xxx模块采用了xxx技术，然后xxx。
本文以此项目为例，讲述xxxx（围绕命题）在xxx项目中的应用情况。
**正文**：2000-3000字
**结尾**
**架构风格**：

1.1 架构论文的7大常见出题方向

1.1.1 架构论文的7大常见出题方向

软件开发模型：

敏捷（系分已考3次，架构尚未出现）

快速应用开发、构件组装模型（可以使用相同的素材）

螺旋模型（统一过程、基于架构开发）

特定领域架构

系统建模：

UML建模

数据流图建模

1.1.2 架构论文的7大常见出题方向

软件—软件架构：

系统集成

SOA（微服务）

无服务（2017年架构已考过）

软件内部架构：

架构风格（几乎必考！！！但可能像13年指定架构风格出题）

设计模式

1.1.3 架构论文的7大常见出题方向

质量属性：

安全性

可靠性

性能（以分布式缓存\存储形式出现）

数据持久层设计：

ER图（尚未出过论文）

NoSQL

需求工程：

需求开发

需求管理

1.2 架构论文次要论点的4种出题维度

有哪些分类
有哪些常用技术手段
遇到/解决哪些问题（安全性为：面临哪些威胁）
有哪些步骤/过程域（软件工程专用）

1.3 论文“字丑”怎么办？

1.3.1 第一印象要好

摘要不留空行
正文不留空页
第一印象不是字体，而是字数！

1.3.2 前500字的“项目介绍”固化

“项目介绍”固化后，多写多练。
在速度不减的情况下，尽量做到这500字清晰可识别。

1.3.3 这些位置放慢速度把字写好

摘要
分论点开头
最后一段
